<document xml:lang="vie" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1070</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="vie"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.udir.no/globalassets/upload/pp_tjenesten/ppt_vietnamesisk_faktaark.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="ppt_engelsk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="nno" location="ppt_nynorsk-faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="ppt_norsk_bokmal_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="rus" location="ppt_russisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="ppt_sorsamisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ppt_nordsamisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="ppt_lulesamisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="ara" location="ppt_arabisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="fas" location="ppt_persisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="fra" location="ppt_fransk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="ckb" location="ppt_sorani_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="urd" location="ppt_urdu_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="som" location="ppt_somalisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="tur" location="ppt_tyrkisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="pol" location="ppt_polsk_faktaark.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Endelig versjon 19.11.2012 1</p>
<p><em type="bold">Hướng dẫn về dịch vụ Giáo dục - tâm lý </em></p>
<p><em type="bold">Dịch vụ giáo dục – tâm lý (PPT) </em>Dịch vụ giáo dục – tâm lý (thường được viết tắt là PPT hoặc PP-tjenesten) là dịch vụ cố vấn thuộc công xã hoặc công xã tỉnh. Dịch vụ này giúp trẻ em, thanh thiếu niên và người lớn gặp khó khăn về sự phát triển, hay có hoàn cảnh học hành khó khăn. </p>
<p>Dịch vụ giáo dục – tâm lý sẽ góp ý và hướng dẫn các vườn trẻ và trường học về việc tạo điều kiện thuận lợi cho những trẻ em/ học sinh cần đến.</p>
<p>Dịch vụ giáo dục – tâm lý phụ giúp các trường học tạo điều kiện thuận lợi cho việc giảng dạy tốt hơn đối với những học sinh có các nhu cầu đặc biệt.</p>
<p>Dịch vụ giáo dục – tâm lý có bổn phận bảo mật. Những tin tức về đứa trẻ/ học sinh sẽ không được công khai hóa, và không được cung cấp đến các cơ quan khác khi cha mẹ không chấp thuận. Thông tin về đứa trẻ/ học sinh được lưu trữ trong một tập/ bản ghi chép hồ sơ riêng theo sự hướng dẫn của Nha thanh tra các dữ kiện.</p>
<p type="listitem">Công việc của Dịch vụ giáo dục – tâm lý là gì?  Dịch vụ giáo dục – tâm lý tìm hiểu, góp ý và hướng dẫn về trẻ em, thanh thiếu niên và người lớn gặp những thử thách liên quan đến</p>
<p type="listitem">khó khăn về ngôn ngữ và cách nói</p>
<p type="listitem">khó khăn tổng quát về học hành hoặc khó khăn trong các môn học</p>
<p type="listitem">khó khăn về cách đọc và viết</p>
<p type="listitem">khó khăn về môn toán</p>
<p type="listitem">khó khăn trong việc tập trung</p>
<p type="listitem">khó khăn về giao tiếp và tình cảm</p>
<p type="listitem">khó khăn về cách cư xử</p>
<p type="listitem">khó khăn về thị giác và thính giác</p>
<p><em type="bold">Bạn có thể liên lạc với Dịch vụ giáo dục – tâm lý bằng cách nào trong vai trò làm cha mẹ? </em></p>
<p>Trước khi liên lạc với Dịch vụ giáo dục – tâm lý, bạn nên nói chuyện với Trạm xá/ vườn trẻ/ trường học về lo lắng của bạn đối với con mình. Học sinh trên 15 tuổi cũng có thể liên lạc với Dịch vụ giáo dục – tâm lý. Dịch vụ giáo dục – tâm lý còn giúp những người lớn muốn học chương trình giáo dục cơ sở.</p>
<p>Cả cá nhân lẫn các cơ quan (vườn trẻ, trường học và cơ quan khác) đều có thể liên lạc ẩn danh và tham khảo ý kiến với Dịch vụ giáo dục – tâm lý.</p>
<p>Có thể giới thiệu đứa trẻ/ học sinh đến Dịch vụ giáo dục – tâm lý nếu cần thêm sự giúp đỡ của Dịch vụ giáo dục – tâm lý. Sự giới thiệu đến Dịch vụ giáo dục – tâm lý thường được thực hiện qua việc dùng phiếu giới thiệu, xin xem trang nhà của công xã/ công xã tỉnh nơi bạn cư ngụ.</p>
<p>Hãy tiếp xúc với vườn trẻ/ trường học để được phụ giúp điền phiếu giới thiệu này.</p>
<p type="listitem">Những cơ quan khác có thể giới thiệu đến Dịch vụ giáo dục – tâm lý:</p>
<p>Vườn trẻ, trường học và cơ quan giáo dục tráng niên.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Endelig versjon 19.11.2012 2</p>
<p>Trạm xá và bịnh viện sau khi có sự đồng ý của cha mẹ nếu đứa trẻ/ học sinh dưới 15 tuổi.</p>
<p>Học sinh hoặc cha mẹ có thể yêu cầu trường học thực hiện các cuộc tìm hiểu cần thiết để tìm xem học sinh có cần sự giảng dạy đặc biệt không, và có thể cả sự giảng dạy nào mà học sinh này cần đến.</p>
<p><em type="bold">Dịch vụ giáo dục – tâm lý làm việc như thế nào? </em>Dịch vụ giáo dục – tâm lý hợp tác với các vườn trẻ và trường học để sắp xếp sự cung ứng theo những điều kiện và nhu cầu của đứa trẻ/ học sinh. Việc cứu xét hồ sơ tại Dịch vụ giáo dục – tâm lý có thể được chia thành ba giai đoạn: 1. Tìm hi ểu </p>
<p>Khi nhận được sự giới thiệu/ thông báo, điều thông thường là Dịch vụ giáo dục – tâm lý nghe cha mẹ muốn giúp đỡ việc gì, với sự hợp tác của vườn trẻ và trường học. Qua cuộc nói chuyện/ phỏng vấn, quan sát và trắc nghiệm, Dịch vụ giáo dục – tâm lý cung cấp được một hình ảnh đầy đủ nhất về những điều kiện và nhu cầu mà đứa trẻ/ học sinh đang có. Việc tìm hiểu diễn ra tại vườn trẻ, trường học hoặc văn phòng của Dịch vụ giáo dục – tâm lý. 2. ẩm định/ đề nghị thuộc về chuyên môn</p>
<p>Dựa vào cuộc tìm hiểu, Dịch vụ giáo dục – tâm lý sẽ thực hiện việc thẩm định chuyên môn (một bản báo cáo) và nếu cần sẽ đề nghị tạo điều kiện thuận lợi ở vườn trẻ hoặc trong hoàn cảnh học hành với khởi điểm từ những điều kiện của đứa trẻ/ học sinh.</p>
<p>Dịch vụ giáo dục – tâm lý đưa ra sự đề nghị chuyên môn. Những lãnh vực thông thường nhất là thẩm định về sự giúp đỡ sư phạm đặc biệt đối với trẻ em trong tuổi đi học và sự giảng dạy đặc biệt đối với các học sinh. <em type="bold">3. </em></p>
<p>Để ý theo sát</p>
<p>Dịch vụ giáo dục – tâm lý có thể để ý theo sát dưới hình thức góp ý/ hướng dẫn dành cho cha mẹ, nhân viên tại vườn trẻ và thầy cô ở trường học. Dịch vụ giáo dục – tâm lý có thể cung cấp những cuộc nói chuyện để nâng đỡ cho từng học sinh, và họ có thể cân nhắc việc giới thiệu đến các cơ quan khác khi cần. <em type="bold"></em></p>
<p>Công việc của Dịch vụ giáo dục – tâm lý được quy định trong luật giảng dạy ở những điều dưới đây: <em type="bold"></em><em type="italic">§ 5- 1 </em></p>
<p><em type="italic">Quyền được giảng dạy đặc biệt § 5-3 </em></p>
<p><em type="italic">Thẩm định chuyên môn § 5-4 </em></p>
<p><em type="italic">Việc cứu xét hồ sơ liên quan đến quyết định về việc giảng dạy đặc biệt </em>§ 5-6 </p>
<p><em type="italic">Dịch vụ giáo dục – tâm lý </em>§ 5-7 </p>
<p><em type="italic">Sự giúp đỡ sư phạm đặc biệt trước tuổi cưỡng bách đi học </em></p>
</body></document>
